<cesDoc id="pun-w-panchim-01-khalaq" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-01-khalaq.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>نجم حُسین سّید</p>

<p>خلق پُکار ا پاوسی کدیں غُلام رسول  )۶(</p>
<p>)لڑی جوڑن لئی پنچم دے پِچھلے پراگے ویکھو(</p>

<p>	انگریز بندوبستیاں قرضائی واہی وانی دی اوکڑ پڑچولی- کُجھناں شاہوکاراں نوں نتھ پاون دی صلاح دِتی- بھوئیں دی مالکی نوں واہی وان جاتاں وِچ ای رکھن دا قانون بنا کے- پر اُدھار شاہوکار جاتاں پاروں نہ آہا- مالکی دیاں لوڑاں پاروں آہا- )جدوں ۰۰۹۱ وِچ نواں قانون آ گیا کھتری بانئیے بھوئیں دی مالکی توں ورجے گئے تاں جٹاں رائیاں وِچوں وی اُدھار دین والے تے ویاج لین والے جم پئے-(  گھنیاں انگریز بندوبستیاں واہی واناں دے خرچیل سبھا نوں پُنیا تے سُدھار پرچار کرن دا آکھیونیں- کُجھناں بدّھے نقد ماملے دا ہتھ وی گِنیا ایس پواڑے وِچ- پر پواڑے دی اصل جَڑ ول دھیان وِرلا ای گیا- اصل جڑ آہی کلّے جی دی مالکی-خرچیل سبھا تے ایس جَڑ دا میوہ اے- کلّا مالک اصلوں کلّا جی رہ ویندا اے- رل کرن تے رل کھاون دی جُڑت کُھنوں- برادری شریکا بن ویندی اے- کلّا جی آپنی کلّی نِت تُھڑی بے وساہی ہوند دی تھاویں کوئی نویکلی سَترانی ہوند لوچدا اے- نویکلیاں خیالی جُڑتاں بھالدا اے تے اوہناں نوں سیاست راہیں اصلی بناون دا ٹِل لاوندا اے- وکھالا تے وج وجا وی ایس کلّی بے وساہ ہوند دی اندرلی لوڑ اے- اٹل تے اتھاہ- ایہہ ''کُجھ ہور''  ہو  ونجن دا  ترلا اے- انگریز بندوبستئ تے ایہہ نتارا  کر ای نہیں سن سکدے- اوہناں دے راج کاج دی ، وپار شاہی دے جگت پسارے دی تے نِینہہ ای اِکلّے جی دی مالکی تے آہی- اُبھردیاں مالک میلاں دے سُوجھوان وی ایہہ نتارا کِتھوں کر لیندے- اوہناں دی ہوند نوں وی پانی مالکی دے کُھوہوں ای لگدا ہا-</p>
<p>	مولوی صاحب چِٹھی وِچ انگریز راج دے وسائے وسیب دا اُجاڑا تے کُھل کے وکھالیونیں پر اُجاڑے دا مُول مالک واہی واناں دے خرچیلے سبھا نوں ای گِنیو نیں- اوہناں دی پِھٹ نوں وڈیائی وکھالے دی بُھکھ نوں- مولوی صاحب ٹِچکر ٹوک راہیں مالک سبھا دے اوگن تے پرچولدے نیں- چِٹھیاں دے لفافے پاڑ کے مالک سبھا دی نِج اوہل وی بھنیندے نیں- اوہ نویں ویہار وِچ پُرانی سانجھ دیاں دِتیاں یاریاں والا نِگھ بھالدے نیں پر نویں ویہار دیاں پُرانیاں جڑاں نوں نہیں کھدیڑدے- آپنیاں نِج رُدھیاں بے درد محبوباں دے حسب نسب نوں اوہ پُرانے حساب سِر ای ویکھدے نیں:</p>
<p>		ایہہ تے ہے خط رو رو لکھیا گُجر ذات کمینے</p>
<p>		طرف عزیز نجیب پیارے جان جِگریا سینے</p>
<p>	ہو سکدا اے ایس گل وِچ کُجھ پیار وَنی ٹِچکر وی ہووے- جیویں ''پرے سّیدوں ہور سرکار ناہیں'' وِچ ہے- تے ایہہ وی ہو سکدا اے جو ایس گل پِچھے نویں ویہارے جات برادری دیاں پُرانیاں سانجھاں ساکھاں اُدھڑن ول تے نویاں موکلیریاں دھڑاں جُڑن ول وی کوئی سمجھوتی ہووے- حسب نسب دا آدر مولوی صاحب دِیاں قِصیاں دا مُول انگ اے- جیویں داستان وِچ اسیں ویکھ آئے ہاں- تے حسب نسب پُرانی مالکی دا ای بانا ہا- پر چِٹھیاں آپنی بنتر پاروں ہر ویلے ٹِچکر ٹوک دے پلّے ہیٹھ نیں- سو  ہر ''ویلے کُھلیاں'' نیں-</p>
<p>	مولوی صاحب مالک واہی واناں وِچ جنانی دے درجے نوں وی پرچولدے نیں- جنانی اصلوں مال ساویں اے- سوکھ ویلے روپّیاں وِچ تول کے ویچی وہاجی ویندی اے- بُھکھ پوے تاں نکھسمی تھی ویندی اے- خاکوں مہنگی- جیہڑا رکھ لوے- چِٹھی والیاں جنیاں داستان امیر حمزہ والیاں جنیاں ول سینتر دیاں جاپدیاں نیں:</p>
<p>		خاکوں مہنگیاں اج رُلیندیاں حُسن پری دِیاں سیّاں</p>
<p>	ایہہ بول سُتے سِدھ ای سراپے والیاں حُسن پریاں دا چیتا جگیندے نیں جیہڑیاں شعراں وِچ لکھیں تُلدیاں نیں تے ورتارے وِچ خاکوں مہنگیاں رہ ویندیاں نیں-</p>
<p>	دیس اُجاڑے دے مال وِچ کُھلی کاٹویں سِٹھ کاری اے- چِٹھی دی ظاہر بنتر تے مولوی صاحب دیاں قِصیاں والی اے- اوہو مثنوی دا سواہرا پربندھ روک کے اِکو میل دِیاں تُکاں اُتے وگ پون والا اُستادی وکھالے دا رنگ- پر قِصیاں وانگوں ایتھے اِکو گل دی دوہرائی کوئی نہیں- ہر شعر وِچ سِٹھ نواں پَیر چاوندی اے- ریتل کتابی فارسی بنتراں ولوں وی ہتھ ہولا اے- بولی دے ٹھیٹھ لوک ورتارے اُتے مولوی صاحب دی پکڑ سدا ای تگڑی رہی اے- اوہدے ہوندیاں سُندیاں فارسی بنتراں ول اوہناں دا اُلار وی اَڈَک اے-چِٹھیاں وِچ عام تے فارسی شاعری دی کتابی عاشقی والیاں بنتراں دا زور اے تے قافیہ بندی دا اُستادی وکھالا وی ایسے زور نوں ای ودھاوندا اے پر دیس دی گل آوندیاں ای اوہ کتابی بنتراں ولوں ہٹ کے ٹھیٹھ لوک ورتارے وِچ پَیر ٹکا گِھندے نیں- ویکھو ایسے چِٹھی دا اخیر:</p>
<p>		ایہہ کُجھ حال بیاس کنارے، اے ستلج دے واسی</p>
<p>		تاہیوں نہ توں اِتول آیوں ویکھ وبال اُداسی</p>
<p>		ایس گُمانوں گُزر پیارے کر اِکواری پھیری</p>
<p>		مَسر گلے پر اجے رواڑی وِچ رہی بہتیری</p>
<p>	مولوی صاحب تے اوہناں جیہے سِرڑی جیہڑے دیس چھڈ کے نہیں گئے، وگدے ویہن نہیں وگے- مَسراں وِچ رواڑی نیں- گھرہستی دے حساب وِچ تے مَسراں دا گلن چنگا ہوندا اے- پر ایتھے نہ گلن والی رواڑی چنگی ہو گئی اے- رمز دے اُلٹائ نال ویہاریں وگدے دُنیادار اُجاڑے دا کارن بن گئے نیں- تے صاحبزادے ہوراں نوں ٹوکواں سدّا اے جے رواڑی چکھنی جے تے پھیرا پائو- ایتھے ساڈے جیہے پَیراں تے کھلوتے رہن والے اجے وی ہن جیہناں پاروں اُجڑے دیس وِچ ابادی اے-</p>
<p>	دیس دا ہِت جاپدا اے مولوی صاحب دی اندروکی مخلوق سانجھ اے- نمانے جی دا آپنے ورگیاں نال رَسیواں - ایہو رَسیواں ای اِک رنگ دی ویہر اے سُکھال بدّھیاں ولّوں- رواڑی دی رڑک ورگی- خبرے ایسے پاروں ای اوہ دیس چھڈ وَگیاں نوں اوہناں دا اُچیرا حسب نسب پئے رَڑکاوندے نیں- ایسے مخلوق سانجھ تے وَرگ رَسیویں پاروں ای مولوی صاحب لوک بولی دا وی پکھ پُوری آئے:</p>
<p>		ساڈے دیس وَسّے ساڈی گل سمجھے ہِندی سمجھے اہل تاتار ناہیں</p>
<p>	اہل تاتار پُرانی کتابی رمز اے باہروں آئے دھاڑویاں لئی- بندیائی وجوگیاں کُبندیاں لئی- جیہڑے دُوجے دی گل نہیں سُندے سمجھدے- جیہڑا آپنے نالوں وکھرا جاپیا تھائوں ماریا- مولوی صاحب دے ویلے اہل تاتار کون نیں- انگریز حاکم کہ اوہناں دے نال آیا عملہ فیلہ مُنشیاں مُسدیاں دا کہ اِتھاویں نویں مالکی وان- ایہہ تریوے تھوک لوک بولی نہیں سمجھدے- باہروں آیاں کول آپنیاں بولیاں نیں جیہناں راہیں اوہ لوکاں نوں آپنا حُکم سُنیندے نیں- اِتھاویں مالکی وان آپنی بولی نوں آپ سمجھن ورتن چھڈ گئے نیں لوک کنوں وکھرے تھیون لئی- مولوی صاحب لئی ایہو آپنے بے درد محبوب ای اہل تاتار نیں- جیہڑے زور والیاں دی جُوٹھ کھا کے آپ زورا ور تھی گئے نیں- دیس رہندیاں پردیسی نیں- ہِندی نہیں سمجھدے- )مولوی صاحب آپنی جُوہ دی لوک بولی نوں ہِندی یاں ہِندوی آکھدے نیں( آپنی سُناوندے تے آپنی مناوندے نیں- ساڈی نہ سُندے نیں نہ سمجھدے نیں- جاپدا اے زور بولیاں دی مارو مار وِچ لوک بولی دا پلہ نہ چھڈن ای مولوی صاحب دا صِدق سِڈّا اے- اوہ زوروراں دی ہانڈی وِچ رواڑی بن رِجھدے نیں- پر گلدے نہیں مَسر بن کے-</p>
<p>	پر وکھو وکھ جِنساں وی اِکو ہانڈی وِچ رِجھدیاں اِکدوجی دا رنگ پھڑدیاں تے نیں کُجھ نہ کُجھ- قِصے مولوی صاحب چڑھدی جوانی ویلے لِکھے- داستان تے یوسف زُلیخا- چِٹھیاں جاپدا اے پکی عُمرے لِکھیاں- بتالیاں ورھیاں دے تے آپ پُورے ای ہو گئے ۲۹۸۱ئ وِچ- چِٹھیاں نویں مالکی ویہار دی رہتل تے سبھا نوں پُندیاں ٹھِٹھدیاں نیں- داستان امیر حمزہ ایسے رہتل تے سبھا نوں وڈیاوندی اے- وڈیاون سلاہون نہیں- وڈیاں کر وکھاون اے- عام ویکھن ورتن نالوں کئیں گُنا وڈا- چِٹھیاں والے جٹ بُوٹ رائیں آپنے آپ نوں وڈیا کے ویکھن لئی بھوئیں گہنے پاوندے نیں تے مولوی صاحب اوہناں نوں سِٹھدے نیں- داستان وِچ مولوی صاحب آپ امیراں شہزادیاں سرداراں نوں وڈیا وکھایا ہا- کِیہ وڈیائی وڈیاں نوں ای سوبھدی - وڈی مالکی والیاں نوں نِکے کرن تے سِٹھ بنوا بہندے نیں- یاں ایہہ جو مولوی صاحب بھانے پُرانے وارے دی جدّی پُشتئ وڈیائی اصل آہی تے اجوکی نویں نِکی مالکی دی ہوچھی وڈیائی اوہدی نقل جیہڑی آپ آپنے آپ نوں بھنڈدی اے- شاعری دا کم اے اصل وڈیائی نوں وڈیائے تے نقل دی نقل بنائے- گل ایہہ وی ہو سکدی اے پر ایتنی ای نہیں- مولوی صاحب دا دُکھ تے آہا نویں مالکی ویہار دا آندا وجوگ- پُرانیاں سانجھاں وِچ نویں پِھک- نویں سَوڑ تے نویں بے وساہی- ایہہ دُکھ مولوی صاحب جیہاں ہوراں ہزاراں دا وی ہا اوہناں دے پُورے ورگ دا- ورگ نے ایس دُکھ دے دو اُپائ کیتے- اِک ورتن وِچ تے دُوجا وچارن وِچ- ورتن وِچ اوہناں نِکی مالکی وِچ رہندیاں وڈیاں ہو ویکھن وکھالن دی کیتی- بھوئیں گہنے پا کے- وچارن وِچ اوہناں پُرانیاں امیراں سرداراں والیاں وڈیائیاں دے نقشے آپنے من وِچ اُگھاڑے-آپنے تُھڑے ہُن نوںخاب خیالی کل نال پُوریا- کل وہانا وی تے آونا وی- ورتن وِچ وَج وکھالے کیتے گئے- تے وچارن وِچ خاب خیالی پِچھے دے سِر تے خاب خیالی اگّا اُساریا گیا- سیاست وِچ ورتن وچارن دا جوڑ جُڑ گیا تے سہاونیاں سچیاں وِچوں ڈراونیاں ڈھالاں ڈھلن لگ پئیاں تے ڈھلدیاں ای گئیاں- داستان امیر حمزہ نِک مالکی وَرگ دا وچارن ہے- چڑھدی جوانی ویلے ہمبلہ مار کے مولوی صاحب داستان اِنج جوڑ ورتائی وَرگ والیاں نوں جیویں اوہناں دا شَوہ جُڑیا ہووے وَرگ والیاں دیاں تُھڑاں تانگھاں نال- پر شَوہ وی کُجھ اچیت ہوندا اے کُجھ سُچیت - ہو سکدا اے ورتن وِچ مولوی صاحب دا سُچیت شوہ اوڑک نہ پرتیتا ہووے وَرگ والیاں تے- سو اوہناں چِٹھیاں وِچ ایس ورتن نوں تے سِٹھیا- چلو داستان توں چِٹھیاں تائیں مولوی صاحب جیویں وی اپڑے ساڈے کول تے ہُن ایہہ دونویں لِکھتاں ای ہن تے اسیں ایہناں دی اندرلی نکھیڑ ایہناں دی پڑھت راہیں کر سکنے آں- زور زر تے مردمی دا وکھالا داستان وِچ وڈیائی اے- چِٹھیاں وِچ لہائی بن گیا- داستان وِچ خاب خیالی دیساں دیاں ناواں دی چَس توں شاعر دا مَن نہیں رجدا- چِٹھیاں وِچ بیٹ بیاسے دی وس اُجڑنی وسوں وِچوں نِکل کے ستلج ول ویکھن نوں ای مولوی صاحب نے آپا ہارن دی رمز بنا دِتا اے- داستان وِچ زوراوری دا نشہ فارسی بنتراں دے سواد وِچوں نِسردا اے- چِٹھیاں وِچ سِٹھ دی کاٹ ٹھیٹھ لوک بنتر دی کاٹ اے- داستان وِچ تے یوسف زلیخا وِچ وی فارسی لفظالی تے فارسی بنتراں پردھان نیں- چِٹھیاں وِچ مولوی صاحب لئی ''اسیں'' توں ''آپاں'' دے فرق نال وی بولی  ''ہور دی ہور'' تھی ویندی اے تے بطخاں مور ہو جاندیاں نیں- </p>
<p>	ایہہ گل نہیں جو چِٹھیاں وِچ فارسی بنتراں ول اُلار اصلوں مُک گیا اے- فرق ایہو اے جو چِٹھیاں دا مُول ٹوک ٹِچکر اے جو بنئ ای لوک بولی دے ٹھیٹھ ورتارے پاروں اے- </p>
<p>	فارسی اُلار نوں مولوی صاحب بولی دا ''ہور'' ہوون کیوں نہیں سمجھدے-</p>
<p>	چِٹھیاں دا مُول رنگ بنیا ای فارسی اُلار دے اُلٹ وگ کے ہے- ٹھیٹھ لوک بنتراں نوں شاعری دے رس دا سوتر بنا کے- تے جے وت وی چِٹھیاں وِچ فارسی اُلار ہے تاں کیوں- کِیہ ایہہ داستان والے وچارن ڈھنگ دی رہند اے- کِیہ ایہہ رہند مولوی صاحب دا اچیت شوہ اے- شوہ دے بھیت وی نیارے نیں- جدوں مولوی صاحب سُچتیں  داستان لِکھ کے نِک مالکی والاں نوں رِجھاون رُدھے ہوئے سن تدوں فارسی رِیت وکھالے وِچوں کدے کدائیں پُرانی قِصہ رِیت دے رنگ دا تربکااَچتیں سِم پوندا ہا- جیویں مہرنگار دے سراپے وِچوں ہِیر دے سراپے دی اِک وارث شاہی بنتر- تے ہُن چِٹھیاں وِچ مولوی صاحب سُچیتیں نِک مالکی میل نوں پُنن بیٹھے نیں وارث شاہی ٹوک ٹِچکر دا رنگ پھڑ کے تاں فارسی اُلار اچیت ای نال چمبڑیا رہ گیا اے-</p>
<p>۰۰۰</p>


</body></text></cesDoc>